%! Author = lucie
%! Date = 30.05.2022

% Preamble
\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% Packages
\usepackage{multicol}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{comment}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{datetime}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{unicode=true}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hhline}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[outputdir=out]{minted}

% Document

\title{NI-ADM - Semestrální práce}
\author{Lucie Procházková}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Úvod}\label{sec:uvod}

    Jako téma své semestrální práce jsem zvolila predikci zaplněnosti pražských P+R parkovišť.
    Toto téma jsem zvolila jako vhodnou příležitost prozkoumat možnosti predikčních modelů, které může mít i praktické využití.
    Data jsem získala od společnosti Operátor ICT\footnote{https://operatorict.cz/}, což je městská firma zajištující široké spektrum služeb v oblasti informačních a komunikačních technologií pro hlavní město Prahu.

    Predikce zaplněnosti P+R parkovišť je problém, který má přímou aplikaci v aplikacích jako je Moje Praha, kde by predikce, jak bude které parkoviště vypadat po dvaceti, třiceti minutách byla velmi užitěčná.
    Využijí to hlavně uživatelé, kteří mají několik parkovišť, které mohou využít, predikce jim umožňuje lépe se rozhodnout, kde mají zaparkovat, a to na základě aktuální situace.

    Cílem práce je tedy sestavit a ohodnotit možné predikční modely pro tento problém a doporučit konkrétní.
    V první části popíši data, se kterými jsem  pracovala, ve druhé pak popisuji jednotlivé modely, které jsem zkoušela, ve třetí sekci pak popisuji nejlepší model a nakonec v sekci čtvrté představuji experimentální výsledky.


    \section{Data}
    Data jsem získala od společnosti Operátor ICT jako údaje o zaplněnosti za léta 2016--2020 a 2021--2022 - během pandemie je v datech výpadek.
    Data byla získána ve formátu \textt{.csv}, tedy předzpracování dat bylo minimální.

    Dostala jsem k dispozici dva soubory, první s informacemi o obsazenosti, spolu s informací o čase, počtu aktuálně uzavřených míst, počtu dostupných míst a celkovém počtu míst.
    Druhý soubor pak obsahoval informace o parkovištích, z nichž by byla zajímavá hlavně adresa, respektive GPS souřadnice, jíž jsem se však rozhodla nevyužít.
    Nicméně pro vylepšení predikce by se daly doplnit informace o počtu .

    Předzpracování dat tak spočívalo hlavně v přepočtu UNIXového času na standardní a doplnění údaje o den v týdnu.

    Data jsem rozdělila na podmnožiny trénovacích validačních a testovacích dat a to následovně: data do roku 2017 jsem brala jako trénovací,
    data do roku 2018 jsem brala jako validační data z roku 2019 jsem brala jako testovací.


    \section{Prozkoumané modely}

    V této sekci představíme přístupy, které jsem v rámci práce vyzkoušeli.
    Jako první přístup bylo zvoleno i vzhledem k velikosti datasetů napočítat modely zvlášť pro jednotlivá parkoviště.
    Pro práci jsem se tedy omezila na data pro parkoviště v Letňanech.

    \subsection {Lineární regrese}
    Jako první naivní přístup jsem využila lineární regresi.
    Použité příznaky byly \textt{year, month, day, hour, day_of_week, available_spot_number, closed_spot_number, occupied_spot_number, total_spot_number}

    Výsledky ovšem nebyly uspokojivé, RMSE pro testovací dataset bylo , jak ilustruje graf~\ref{fig:linearRegression}.

    \begin{figure}
        \label{fig:linearRegression}
        \includegraphics{images/linear_regression}
    \end {figure}
    \subsection {kNN}
    Dalším vyzkoušeným přístupem byl algoritmus kNN, kde jsme sestavili metriku na základě časových příznaků.

    \begin{minted}{python}
        def distance(a,b):
            closed_spot_number = abs(a[4] - b[4])
            total_spot_number = abs(a[5] - b[5])
            day_of_week = min((a[6] - b[6]) % 7, (b[6] - a[6]) % 7)
            year = abs(a[0] - b[0])
            month = min((a[1] - b[1]) % 12, (b[1] - a[1]) % 12)
            day = min((a[2] - b[2]) % 31, (b[2] - a[2]) % 31)
            hour = min((a[3] - b[3]) % 24, (b[3] - a[3]) % 24)
        return closed_spot_number*weights['closed_spot_number'] + total_spot_number*weights['total_spot_number'] + \
        day_of_week*weights['day_of_week'] + year*weights['year'] + month*weights['month'] + hour*weights['hour'] \
        + day*weights['day']

    \end{minted}

    Celkově metoda byla však velmi pomalá, nicméně dosahovala při některých nastaveních na testovacím datasetu i RMSE  kolem 70.
    Se standardními metrikami metoda dávala RMSE kolem 120, při vyladěných hyperparametrech.




\end{document}